你好，我是程远。

今天这一讲，我们聊一聊eBPF。在我们专题加餐第一讲的分析案例时就说过，当我们碰到网络延时问题，在毫无头绪的情况下，就是依靠了我们自己写的一个eBPF工具，找到了问题的突破口。

由此可见，eBPF在内核问题追踪上的重要性是不言而喻的。那什么是eBPF，它的工作原理是怎么样，它的编程模型又是怎样的呢？

在这一讲里，我们就来一起看看这几个问题。

## eBPF的概念

eBPF，它的全称是“Extended Berkeley Packet Filter”。从名字看，你可能会觉奇怪，似乎它就是一个用来做网络数据包过滤的模块。

其实这么想也没有错，eBPF的概念最早源自于BSD操作系统中的BPF（Berkeley Packet Filter），1992伯克利实验室的一篇论文 [“The BSD Packet Filter: A New Architecture for User-level Packet Capture”](https://www.tcpdump.org/papers/bpf-usenix93.pdf)。这篇论文描述了，BPF是如何更加高效灵活地从操作系统内核中抓取网络数据包的。

我们很熟悉的tcpdump工具，它就是利用了BPF的技术来抓取Unix操作系统节点上的网络包。Linux系统中也沿用了BPF的技术。

那BPF是怎样从内核中抓取数据包的呢？我借用BPF论文中的图例来解释一下：

![img](assets/ae55e7de056120c57af0703e0afd7b04.png)

结合这张图，我们一起看看BPF实现有哪些特点。

第一，内核中实现了一个虚拟机，用户态程序通过系统调用，把数据包过滤代码载入到个内核态虚拟机中运行，这样就实现了内核态对数据包的过滤。这一块对应图中灰色的大方块，也就是BPF的核心。

第二，BPF模块和网络协议栈代码是相互独立的，BPF只是通过简单的几个hook点，就能从协议栈中抓到数据包。内核网络协议代码变化不影响BPF的工作，图中右边的“protocol stack”方块就是指内核网络协议栈。

第三，内核中的BPF filter模块使用buffer与用户态程序进行通讯，把filter的结果返回给用户态程序（例如图中的 network monitor），这样就不会产生内核态与用户态的上下文切换（context switch）。

在BPF实现的基础上，Linux在2014年内核3.18的版本上实现了eBPF，全名是Extended BPF，也就是BPF的扩展。这个扩展主要做了下面这些改进。

首先，对虚拟机做了增强，扩展了寄存器和指令集的定义，提高了虚拟机的性能，并且可以处理更加复杂的程序。

其次，增加了eBPF maps，这是一种存储类型，可以保存状态信息，从一个BPF事件的处理函数传递给另一个，或者保存一些统计信息，从内核态传递给用户态程序。

最后，eBPF可以处理更多的内核事件，不再只局限在网络事件上。你可以这样来理解，eBPF的程序可以在更多内核代码hook点上注册了，比如tracepoints、kprobes等。

在Brendan Gregg 写的书《[BPF Performance Tools](https://www.amazon.com/Performance-Tools-Addison-Wesley-Professional-Computing/dp/0136554822/ref=cm_cr_arp_d_product_top?ie=UTF8)》里有一张eBPF的架构图，这张图对eBPF内核部分的模块和工作流的描述还是挺完整的，我也推荐你阅读这本书。图书的网上预览部分也可以看到这张图，我把它放在这里，你可以先看一下。

这里我想提醒你，我们在后面介绍例子程序的时候，你可以回头再来看看这张图，那时你会更深刻地理解这张图里的模块。

![img](assets/1f1af6f7ab8d4a3a2f58cbcd9e9c2e8d.png)
当BPF增强为eBPF之后， 它的应用范围自然也变广了。从单纯的网络包抓取，扩展到了下面的几个领域：

1. 网络领域，内核态网络包的快速处理和转发，你可以看一下[XDP](https://www.iovisor.org/technology/xdp)（eXpress Data Path）。
2. 安全领域，通过[LSM](https://www.kernel.org/doc/html/v4.15/admin-guide/LSM/index.html)（Linux Security Module）的hook点，eBPF可以对Linux内核做安全监控和访问控制，你可以参考[KRSI](https://lwn.net/Articles/808048/)（Kernel Runtime Security Instrumentation）的文档。
3. 内核追踪/调试，eBPF能通过tracepoints、kprobes、 perf-events等hook点来追踪和调试内核，这也是我们在调试生产环境中，解决容器相关问题时使用的方法。

## eBPF的编程模型

前面说了很多eBPF概念方面的内容，如果你是刚接触eBPF，也许还不能完全理解。所以接下来，我们看一下eBPF编程模型，然后通过一个编程例子，再帮助你理解eBPF。

eBPF程序其实也是遵循了一个固定的模式，Daniel Thompson的“[Kernel analysis using eBPF](https://events19.linuxfoundation.org/wp-content/uploads/2017/12/Kernel-Analysis-Using-eBPF-Daniel-Thompson-Linaro.pdf)”里的一张图解读得非常好，它很清楚地说明了eBPF的程序怎么编译、加载和运行的。

![img](assets/c4ace7ab4a77d6a9522801c96fd6d2a2.png)

结合这张图，我们一起分析一下eBPF的运行原理。

一个eBPF的程序分为两部分，第一部分是内核态的代码，也就是图中的foo_kern.c，这部分的代码之后会在内核eBPF的虚拟机中执行。第二部分是用户态的代码，对应图中的foo_user.c。它的主要功能是负责加载内核态的代码，以及在内核态代码运行后通过eBPF maps从内核中读取数据。

然后我们看看eBPF内核态程序的编译，因为内核部分的代码需要被编译成eBPF bytecode二进制文件，也就是eBPF的虚拟机指令，而在Linux里，最常用的GCC编译器不支持生成eBPF bytecode，所以这里**必须要用 Clang/LLVM 来编译**，编译后的文件就是foo_kern.o。

foo_user.c编译链接后就会生成一个普通的用户态程序，它会通过bpf() 系统调用做两件事：第一是去加载eBPF bytecode文件foo_kern.o，使foo_kern.o这个eBPF bytecode在内核eBPF的虚拟机中运行；第二是创建eBPF maps，用于内核态与用户态的通讯。

接下来，在内核态，eBPF bytecode会被加载到eBPF内核虚拟机中，这里你可以参考一下前面的eBPF架构图。

执行BPF程序之前，BPF Verifier先要对eBPF bytecode进行很严格的指令检查。检查通过之后，再通过JIT（Just In Time）编译成宿主机上的本地指令。

编译成本地指令之后，eBPF程序就可以在内核中运行了，比如挂载到tracepoints hook点，或者用kprobes来对内核函数做分析，然后把得到的数据存储到eBPF maps中，这样foo_user这个用户态程序就可以读到数据了。

我们学习eBPF的编程的时候，可以从编译和执行Linux内核中 [samples/bpf](https://github.com/torvalds/linux/tree/v5.4/samples/bpf) 目录下的例子开始。在这个目录下的例子里，包含了eBPF各种使用场景。每个例子都有两个.c文件，命名规则都是xxx_kern.c和xxx_user.c ，编译和运行的方式就和我们刚才讲的一样。

本来我想拿samples/bpf 目录下的一个例子来具体说明的，不过后来我在github上看到了一个更好的例子，它就是[ebpf-kill-example](https://github.com/chengyli/ebpf-kill-example.git)。下面，我就用这个例子来给你讲一讲，如何编写eBPF程序，以及eBPF代码需要怎么编译与运行。

我们先用git clone取一下代码：

```shell
# git clone https://github.com/niclashedam/ebpf-kill-example
# cd ebpf-kill-example/
# ls
docs  img  LICENSE  Makefile  README.md  src  test
```

这里你可以先看一下Makefile，请注意编译eBPF程序需要Clang/LLVM，以及由Linux内核源代码里的tools/lib/bpf中生成的libbpf.so库和相关的头文件。如果你的OS是Ubuntu，可以运行`make deps;make kernel-src`这个命令，准备好编译的环境。

```shell
# cat Makefile
…
deps:
            sudo apt update
            sudo apt install -y build-essential git make gcc clang libelf-dev gcc-multilib
 
kernel-src:
            git clone --depth 1 --single-branch --branch ${LINUX_VERSION}  https://github.com/torvalds/linux.git kernel-src
            cd kernel-src/tools/lib/bpf && make && make install prefix=../../../../
…
```

完成上面的步骤后，在src/目录下，我们可以看到两个文件，分别是bpf_program.c和loader.c。

在这个例子里，bpf_program.c对应前面说的foo_kern.c 文件，也就是说eBPF内核态的代码在bpf_program.c里面。而loader.c就是eBPF用户态的代码，它主要负责把eBPF bytecode加载到内核中，并且通过eBPF Maps读取内核中返回的数据。

```shell
# ls src/
bpf_program.c  loader.c
```

我们先看一下bpf_program.c中的内容：

```shell
# cat src/bpf_program.c
#include <linux/bpf.h>
#include <stdlib.h>
#include "bpf_helpers.h"

//这里定义了一个eBPF Maps 
//Data in this map is accessible in user-space
struct bpf_map_def SEC("maps") kill_map = {
      .type        = BPF_MAP_TYPE_HASH,
      .key_size    = sizeof(long),
      .value_size  = sizeof(char),
      .max_entries = 64,
};
 
// This is the tracepoint arguments of the kill functions
// /sys/kernel/debug/tracing/events/syscalls/sys_enter_kill/format
struct syscalls_enter_kill_args {
    long long pad;
 
    long syscall_nr;
    long pid;
    long sig;
};

// 这里定义了BPF_PROG_TYPE_TRACEPOINT类型的BPF Program   
SEC("tracepoint/syscalls/sys_enter_kill")
int bpf_prog(struct syscalls_enter_kill_args *ctx) {
  // Ignore normal program terminations
  if(ctx->sig != 9) return 0;
 
  // We can call glibc functions in eBPF
  long key = labs(ctx->pid);
  int val = 1;
 
  // Mark the PID as killed in the map
  bpf_map_update_elem(&kill_map, &key, &val, BPF_NOEXIST);
 
  return 0;
}
 
// All eBPF programs must be GPL licensed
char _license[] SEC("license") = "GPL";
```

在这一小段代码中包含了eBPF代码最重要的三个要素，分别是：

- BPF Program Types
- BPF Maps
- BPF Helpers

“BPF Program Types”定义了函数在eBPF内核态的类型，这个类型决定了这个函数会在内核中的哪个hook点执行，同时也决定了函数的输入参数的类型。在内核代码[bpf_prog_type](https://github.com/torvalds/linux/blob/v5.4/include/uapi/linux/bpf.h#L149)的枚举定义里，你可以看到eBPF支持的所有“BPF Program Types”。

比如在这个例子里的函数bpf_prog()，通过SEC()这个宏，我们可以知道它的类型是 BPF_PROG_TYPE_TRACEPOINT，并且它注册在syscalls subsystem下的 sys_enter_kill这个tracepoint上。

既然我们知道了具体的tracepoint，那么这个tracepoint的注册函数的输入参数也就固定了。在这里，我们就把参数组织到syscalls_enter_kill_args{}这个结构里，里面最主要的信息就是kill()系统调用中，输入信号的**编号sig**和**信号发送目标进程的pid**。

“BPF Maps”定义了key/value 对的一个存储结构，它用于eBPF内核态程序之间，或者内核态程序与用户态程序之间的数据通讯。eBPF中定义了不同类型的Maps，在内核代码[bpf_map_type](https://github.com/torvalds/linux/blob/v5.4/include/uapi/linux/bpf.h#L112)的枚举定义中，你可以看到完整的定义。

在这个例子里，定义的kill_map是BPF_MAP_TYPE_HASH 类型，这里也用到了SEC()这个宏，等会儿我们再解释，先看其他的。

kill_map是HASH Maps里的一个key，它是一个long数据类型，value是一个char字节。bpf_prog()函数在系统调用kill()的tracepoint上运行，可以得到目标进程的pid参数，Maps里的key值就是这个pid参数来赋值的，而val只是简单赋值为1。

然后，这段程序调用了一个函数bpf_map_update_elem()，把这组新的key/value对写入了到kill_map中。这个函数bpf_map_update_elem()就是我们要说的第三个要素BPF Helpers。

我们再看一下“[BPF Helpers](https://man7.org/linux/man-pages/man7/bpf-helpers.7.html)”，它定义了一组可以在eBPF内核态程序中调用的函数。

尽管eBPF程序在内核态运行，但是跟kernel module不一样，eBPF程序不能调用普通内核export出来的函数，而是只能调用在内核中为eBPF事先定义好的一些接口函数。这些接口函数叫作BPF Helpers，具体有哪些你可以在”Linux manual page”中查看。

看明白这段代码之后，我们就可以运行 `make build` 命令，把C代码编译成eBPF bytecode了。这里生成了 src/bpf_program.o 这个文件：

```shell
# make build
clang -O2 -target bpf -c src/bpf_program.c -Ikernel-src/tools/testing/selftests/bpf -Ikernel-src/tools/lib/bpf -o src/bpf_program.o
 
# ls -l src/bpf_program.o
-rw-r----- 1 root root 1128 Jan 24 00:50 src/bpf_program.o
```

接下来，你可以用LLVM工具来看一下eBPF bytecode里的内容，这样做可以确认下面两点。

1. 编译生成了BPF虚拟机的汇编指令，而不是x86的指令。
2. 在代码中用SEC宏添加的“BPF Program Types”和“BPF Maps”信息也在后面的section里。

查看eBPF bytecode信息的操作如下：

```shell
### 用objdump来查看bpf_program.o里的汇编指令 
# llvm-objdump -D src/bpf_program.o
…
 
Disassembly of section tracepoint/syscalls/sys_enter_kill:
 
0000000000000000 <bpf_prog>:
       0:   79 12 18 00 00 00 00 00         r2 = *(u64 *)(r1 + 24)
       1:   55 02 10 00 09 00 00 00         if r2 != 9 goto +16 <LBB0_2>
       2:   79 11 10 00 00 00 00 00         r1 = *(u64 *)(r1 + 16)
       3:   bf 12 00 00 00 00 00 00          r2 = r1
       4:   c7 02 00 00 3f 00 00 00          r2 s>>= 63
       5:   0f 21 00 00 00 00 00 00          r1 += r2
       6:   af 21 00 00 00 00 00 00          r1 ^= r2
       7:   7b 1a f8 ff 00 00 00 00            *(u64 *)(r10 - 8) = r1
       8:   b7 01 00 00 01 00 00 00         r1 = 1
       9:   63 1a f4 ff 00 00 00 00            *(u32 *)(r10 - 12) = r1
      10: bf a2 00 00 00 00 00 00          r2 = r10
      11: 07 02 00 00 f8 ff ff ff   r2 += -8
      12: bf a3 00 00 00 00 00 00          r3 = r10
      13: 07 03 00 00 f4 ff ff ff   r3 += -12
      14: 18 01 00 00 00 00 00 00 00 00 00 00 00 00 00 00     r1 = 0 ll
      16: b7 04 00 00 01 00 00 00         r4 = 1
      17: 85 00 00 00 02 00 00 00         call 2
…

### 用readelf读到bpf_program.o中的ELF section信息。  
# llvm-readelf -sections src/bpf_program.o
There are 9 section headers, starting at offset 0x228:
 
Section Headers:
  [Nr] Name              Type            Address          Off    Size   ES Flg Lk Inf Al
…
  [ 3] tracepoint/syscalls/sys_enter_kill PROGBITS 0000000000000000 000040 0000a0 00  AX  0   0  8
  [ 4] .reltracepoint/syscalls/sys_enter_kill REL 0000000000000000 000190 000010 10      8   3  8
  [ 5] maps              PROGBITS        0000000000000000 0000e0 00001c 00  WA  0   0  4
```

好了，看完了eBPF程序的内核态部分，我们再来看看它的用户态部分loader.c：

```shell
# cat src/loader.c
#include "bpf_load.h"
#include <unistd.h>
#include <stdio.h>
 
int main(int argc, char **argv) {
  // Load our newly compiled eBPF program
  if (load_bpf_file("src/bpf_program.o") != 0) {
    printf("The kernel didn't load the BPF program\n");
    return -1;
  }
 
  printf("eBPF will listen to force kills for the next 30 seconds!\n");
  sleep(30);
 
  // map_fd is a global variable containing all eBPF map file descriptors
  int fd = map_fd[0], val;
  long key = -1, prev_key;
 
  // Iterate over all keys in the map
  while(bpf_map_get_next_key(fd, &prev_key, &key) == 0) {
    printf("%ld was forcefully killed!\n", key);
    prev_key = key;
  }
 
  return 0;
}
```

这部分的代码其实也很简单，主要就是做了两件事：

1. 通过执行load_bpf_file()函数，加载内核态代码生成的eBPF bytecode，也就是编译后得到的文件“src/bpf_program.o”。
2. 等待30秒钟后，从BPF Maps读取key/value对里的值。这里的值就是前面内核态的函数bpf_prog()，在kill()系统调用的tracepoint上执行这个函数以后，写入到BPF Maps里的值。

至于读取BPF Maps的部分，就不需要太多的解释了，这里我们主要看一下load_bpf_file()这个函数，load_bpf_file()是Linux内核代码samples/bpf/bpf_load.c 里封装的一个函数。

这个函数可以读取eBPF bytecode中的信息，然后决定如何在内核中加载BPF Program，以及创建 BPF Maps。这里用到的都是[bpf()](https://man7.org/linux/man-pages/man2/bpf.2.html)这个系统调用，具体的代码你可以去看一下内核中[bpf_load.c](https://github.com/torvalds/linux/blob/v5.4/samples/bpf/bpf_load.c)和[bpf.c](https://github.com/torvalds/linux/blob/v5.4/tools/lib/bpf/bpf.c)这两个文件。

理解了用户态的load.c这段代码后，我们最后编译一下，就生成了用户态的程序ebpf-kill-example：

```shell
# make
clang -O2 -target bpf -c src/bpf_program.c -Ikernel-src/tools/testing/selftests/bpf -Ikernel-src/tools/lib/bpf -o src/bpf_program.o
clang -O2 -o src/ebpf-kill-example -lelf -Ikernel-src/samples/bpf -Ikernel-src/tools/lib -Ikernel-src/tools/perf -Ikernel-src/tools/include -Llib64 -lbpf \
        kernel-src/samples/bpf/bpf_load.c -DHAVE_ATTR_TEST=0 src/loader.c
 
# ls -l src/ebpf-kill-example
-rwxr-x--- 1 root root 23400 Jan 24 01:28 src/ebpf-kill-example
```

你可以运行一下这个程序，如果在30秒以内有别的程序执行了 `kill -9 <pid>`，那么在内核中的eBPF代码就可以截获这个操作，然后通过eBPF Maps把信息传递给用户态进程，并且把这个信息打印出来了。

```shell
# LD_LIBRARY_PATH=lib64/:$LD_LIBRARY_PATH ./src/ebpf-kill-example &
[1] 1963961
# eBPF will listen to force kills for the next 30 seconds!
# kill -9 1
#  1 was forcefully killed!
```

## 重点小结

今天我们一起学习了eBPF，接下来我给你总结一下重点。

eBPF对早年的BPF技术做了增强之后，为Linux网络， Linux安全以及Linux内核的调试和跟踪这三个领域提供了强大的扩展接口。

虽然整个eBPF技术是很复杂的，不过对于用户编写eBPF的程序，还是有一个固定的模式。

eBPF的程序都分为两部分，一是内核态的代码最后会被编译成eBPF bytecode，二是用户态代码，它主要是负责加载eBPF bytecode，并且通过eBPF Maps与内核态代码通讯。

这里我们重点要掌握eBPF程序里的三个要素，**eBPF Program Types，eBPF Maps和eBPF Helpers。**

eBPF Program Types可以定义函数在eBPF内核态的类型。eBPF Maps定义了key/value对的存储结构，搭建了eBPF Program之间以及用户态和内核态之间的数据交换的桥梁。eBPF Helpers是内核事先定义好了接口函数，方便eBPF程序调用这些函数。

理解了这些概念后，你可以开始动手编写eBPF的程序了。不过，eBPF程序的调试并不方便，基本只能依靠bpf_trace_printk()，同时也需要我们熟悉eBPF虚拟机的汇编指令。这些就需要你在实际的操作中，不断去积累经验了。

## 思考题

请你在[ebpf-kill-example](https://github.com/chengyli/ebpf-kill-example.git) 这个例子的基础上，做一下修改，让用户态程序也能把调用kill()函数的进程所对应的进程号打印出来。

欢迎你在留言区记录你的思考或疑问。如果这一讲让你有所收获，也欢迎转发给你的朋友，同事，跟他一起学习进步。